\chapter{Tworzenie użytecznej aplikacji}

\section{Użyteczne aplikacje}

\subsection{Użyteczność}




Pojęcie użyteczności ma zastosowanie w różnych dziedzinach, np. filozofii (inaczej pragmatyka, która traktuje o relacji między znakiem a odbiorcą), ekonomii (“zdolność do zaspokajania potrzeb”), psychologii (inaczej wartość gratyfikacyjna, “właściwość celu”) czy informatyki.
\newline\newline
Historia pojęcie użyteczności (z ang. usability) sięga czasów jeszcze przed rewolucją technologiczną i jej rozwojem. Termin ten dotyczy przede wszystkim ludzi, sposobu w jaki rozumieją i w jaki wykorzystują rzeczy. W różnych źródłach można znaleźć nieco odmienne definicje użyteczności wynikające ze specyfiki dziedzin w której jest ona wykorzystywana. Użyteczność jest to:

\begin{itemize}
\item zadowolenie z konsumpcji bądź przyjemność płynąca z korzystania z usługi [1],
\item osobista przyjemność, satysfakcja lub zadowolenie wynikające z konsumowania dóbr [2],
\item własność produktów decydująca o ich jakości użytkowej; w tym sensie użyteczność odnosi się do interaktywnych urządzeń, aplikacji czy stron internetowych [3],
\item domena wiedzy dotycząca interaktywnych urządzeń i aplikacji, określająca stopień, w jakim człowiek jest w stanie wykonać pewne zadania korzystając z określonego interfejsu; w tym wypadku celem użyteczności jest dostosowanie stron internetowych czy aplikacji do użytkownika, aby mógł on korzystać z nich bez problemów [4],
\item miara wydajności, satysfakcji i efektywności produktu, z którą jest on używany do osiągania wyznaczonych celów; pewna cecha produktu, która wynika z jakości użytkowej w skład której wchodzą - sprawność korzystania przy pierwszym zetknięciu, przy wielokrotnym zetknięciu, szybkość uczenia się zasad obsługi, łatwość ich przypominania sobie, umiejętność rozwiązywania problemów związanych z obsługą, częstotliwość popełniania błędów (i ich rodzaj) oraz satysfakcja z ich korzystania [5].
\end{itemize}

Według [6] użyteczność posiada pewne atrybuty:
\begin{itemize}
\item Przydatność - czy dana rzecz robi coś co lub czego ludzie potrzebują?
\item Uczenie się - czy jest to zrozumiałe dla użytkownika, jak z tego korzystać?
\item Zapamiętywanie - czy osoba korzystająca z danego produktu musi od nowa się uczyć działania przy ponownym jego użyciu?
\item Skuteczność - czy wykonuje ono swoje zadanie?
\item Wydajność - czy robi to w rozsądną ilość czasu i wysiłku?
\item Atrakcyjność - czy ludzie tego chcą?
\item Zachwyt - czy korzystanie z niego jest miłe, a nawet sprawiające przyjemność?
\end{itemize}

\subsection{User Experience}

Pochodzenie pojęcia User Experience (UX, z ang. doświadczenie użytkownika) sięga 1993 roku, kiedy to profesor psychologii poznawczej i nauk komputerowych Don Norman określił swoje stanowisko pracy w Apple jako “Architekt User Experience”. Projektował on doświadczenia użytkowników mających kontakt z produktami firmy. Przekładał wiedzę o potrzebach konsumentów na określone rozwiązania technologiczne [7]. Jak powiedział Don Norman: „To co ważne to całościowe doświadczenie, od momentu kiedy po raz pierwszy usłyszę o produkcie aż do zakupu, otwarcia pudełka, uruchomienia, po serwis, utrzymanie, uaktualnienia. Wszystko ma znaczenie: wzornictwo przemysłowe, projekt graficzny, projekt instrukcji, całe usability, projekt funkcjonalny.” [8].
\newline\newline
User experience ma na celu badanie i tworzenie doświadczeń użytkowników. UX zapewnia, aby użytkownicy mogli znaleźć wartość w produkcie, który jest im dostarczany [8]. User experience jest zbiorem wszystkich aspektów interakcji użytkownika z produktami, usługami czy elementami marketingowymi danej firmy. Istotą User experience jest odkrywanie postępowań użytkowników oraz dopasowywanie do nich usług (produktów) w celu tworzenia pozytywnych doświadczeń. User experience związany jest ze zmianą środka ciężkości tworzenia produktu oraz usługi, z zespołu projektowego i jego zarządu na korzyść użytkownika końcowego. UX stara się wsłuchiwać w zdanie klienta docelowego przy pomocy testów i narzędzi analitycznych [9].
\newline\newline
User experience zajmuje się poziomem zadowolenia użytkownika z końcowego produktu. Są to więc wszystkie odczucia, wrażenia, doświadczenia, jakie towarzyszą klientowi podczas użytkowania produktu (aplikacji, strony internetowej, itp.). Produkt powinien wywołać u odbiorcy pozytywne odczucia, satysfakcję z jego użytkowania [10].
\newline\newline
User experience jest sposobem w jaki użytkownik dokonuje interakcji z aplikacją (usługą, produktem, organizacją). UX skupia się na dogłębnym zrozumieniu użytkowników, ich potrzeb, wartości, zdolności, ale także ich ograniczeń. Proces wprowadzania UX dzieli się czasami na kilka punktów: 

\begin{itemize}
\item zaspokojenie potrzeb użytkownika (“Po co my to w ogóle robimy?”),
\item prostota i elegancja, produkt ma dawać klientowi radość z jego użytkowania, 
\item docelowe doświadczenie użytkownika, powstały produkt ma zachęcić odbiorcę do korzystania z naszych usług [11].
\end{itemize}



\subsection{Web usability}
chyba do wyrzucenia... W powyższych podrozdziałach temat został chyba wyczerpany i wystarczająco rozwinięty
\section{Proces tworzenia aplikacji}

\subsection{Wprowadzenie}

W obecnych realiach trudno sobie wyobrazić życie bez technologii. Niemożliwym jest by człowiek nie korzystał z programów bądź aplikacji, które umożliwiają mu komunikowanie się z innymi ludźmi. Telefony komórkowe, komputery i inne urządzenia stały się naszymi codziennymi narzędziami pracy i rozrywki. Są one integralną częścią naszego życia. Powstaje wiele nowych pomysłów i aplikacji, dzięki którym nasze życie staje się łatwiejsze. I to właśnie od pierwszego pomysłu zaczyna się cały proces tworzenia aplikacji. Nie ma co ukrywać, że w dzisiejszych czasach praktycznie do każdej czynności którą wykonujemy możemy znaleźć wiele aplikacji. W większym lub mniejszym stopniu pomagają nam one. Chcąc natomiast wymyślić, a następnie stworzyć coś czego jeszcze nie było, coś nowego, coś co spotkałoby się z pozytywnym odbiorem użytkowników jest niezmiernie trudne. Jeżeli jednak uda się nam wymyślić nietuzinkowy, oryginalny i niecodzienny pomysł, bądź mamy podane zlecenie od klienta powinniśmy zacząć od podanych w kolejnym rozdziale punktów.

\subsection{Etapy projektowania aplikacji}

Tworzenie aplikacji dedykowanej dla określonej grupy jest to proces niezmiernie trudny i czasochłonny. Wymaga on odpowiedniego przygotowania oraz dokładnej analizy rynku i oczekiwań klienta. W praktyce składa się on z kilku podstawowych etapów projektowania [6]:
\begin{enumerate}
\item \textbf {Analiza wymagań klienta}
\newline  Chcąc dobrze zrozumieć potrzeby klienta należy wykonać analizę jego wymagań. Przedstawi on pogląd na to co klient chce. Im więcej informacji zostanie zebranych tym lepszy będzie ogląd projektu. Należy więc zebrać maksymalnie jak największą ilość danych na temat projektu. W jakim celu powstaje? Co ma robić? Im szersza wiedza tym łatwiej i dokładniej można opracować plan działania i sam projekt. Poprzez rozmowę z klientem dowiadujemy się z czym mamy do czynienia. Zbieramy wstępne informacje o aplikacji którą mamy wykonać i otrzymujemy powierzchowny ogląd projektu. Dowiadujemy się czego nasz klient potrzebuje i proponujemy mu własne dostosowane pod niego rozwiązania. 
Ważna jest też tak zwana orientacja w terenie. Po zebraniu informacji od klienta należy wykonać analizę tych wymagań. Dzięki niej sprawdzimy jak projekt wygląda na tle innych projektów i weryfikujemy czy taka aplikacja już istnieje oraz jak wygląda konkurencja w tym zakresie. Po wykonaniu tego krok będziemy w stanie określić stadium wykonalności projektu. Następnie na tej podstawie będzie można wykazać zasadność, sens jak i opłacalność (bądź jej brak) powstawania danej aplikacji.
\item \textbf {Opracowanie koncepcji i specyfikacja wymagań}
\newline Posiadając zdefiniowane wymagania klienta oraz rozpoznany rynek możemy przejść do kolejnego kroku. Celem przy projektowaniu aplikacji jest dopasowanie uzyskanych przy analizie informacji do wymagań jakie stawia nam nowoczesny rynek oraz możliwości jakimi dysponujemy. Rozpoczynając od zasobów po programowanie, kończąc na budżecie jakim dysponujemy. Wynikiem przeprowadzonych spotkań i ustaleń jest dokument specyfikacji, który jest podstawą do wytworzenia aplikacji. Klient określa funkcjonalności, które powinny być zawarte w tworzonej aplikacji. Powstały dokument specyfikacji wymagań zostaje zatwierdzony przez Klienta i naszą firmę.
\item \textbf {Tworzenie aplikacji}
\newline Na podstawie wytworzonego i zaakceptowanego dokumentu specyfikacji rozpoczynają się prace projektowe i programistyczne w firmie. W trakcie prac, jeśli zachodzi taka potrzeba, pracownicy kontaktują się na bieżąco z klientem (spotkania, telekonferencje, kontakt mailowy) w celu uszczegółowienia niektórych elementów, by w ostateczności stworzyć końcową wersję aplikacji spełniającą wymagania klienta zarówno pod względem funkcjonalnym jak i wizualnym.
\item \textbf {Testy aplikacji}
\newline W trakcie tworzenia aplikacji prowadzone są testy częściowe tworzonych funkcjonalności. W testach biorą udział zarówno testerzy firmy jak i testerzy klienta (jeśli wyrażą oni chęć udziału w tym etapie tworzenia aplikacji). Na życzenie klienta test częściowy funkcjonalności może odbywać się w jego środowisku bądź naszym. Środowisko testów ustalane jest przed przystąpieniem do pierwszych testów częściowych.
Po wytworzeniu aplikacji zawierającej wszystkie funkcjonalności zgodnie z założeniami i dokumentem specyfikacji, odbywa się test końcowy poprawności jej działania. Test odbywa się w pierwszej kolejności w naszym środowisku i jest prowadzony przez wyznaczonych do tego pracowników, później w środowisku produkcyjnym klienta, co pozwala na sprawdzenie poprawności działania w środowisku klienta.
\item \textbf {Wdrożenie aplikacji i szkolenia użytkowników}
\newline Wdrożenie aplikacji jest etapem kończącym budowę i pracę nad aplikacją zawierającą określone wcześniej funkcjonalności. Pracownicy firmy przeprowadzają szkolenia administratorów i ewentualnie użytkowników u klienta, jeśli zachodzi taka potrzeba. Przekazywana jest także dokumentacja dotycząca działania aplikacji (podręczniki użytkownika, administratora).
\item \textbf {Opieka nad aplikacją}
\newline Po wdrożeniu produkcyjnym firma sprawuje opiekę nad stworzoną aplikacją przez okres ustalony z klientem. Po upływie tego czasu istnieje możliwość dalszej opieki, jeśli takie jest życzenie klienta.
\item \textbf {Rozbudowa aplikacji}
\newline Jeśli istnieje potrzeba rozbudowy funkcjonalności aplikacji firma pozostaje do dyspozycji klienta. Każda stworzona przez aplikacja może być dalej rozwijana, zachowując aktualnie działające funkcjonalności i dodając nowe.
\end{enumerate}


\section{Pomysł i zastosowanie w projekcie}
\subsection{Potrzeby użytkowników systemu FloraTer}

Podczas rozmowy z klientem rozpisane zostały funkcjonalności które aplikacja ma spełniać.

tutaj jest wszystko powtórzone z 1 rozdziału... trzeba przemyśleć jak opisywać proces powstawania aplikacji...

\begin{itemize}
    \item Przechowywanie szczegółowych danych o roślinie 
    \item Zapisywanie dokładnych współrzędnych geograficznych danej rośliny
    \item Możliwość wprowadzania danych o roślinie głosem
    \item Opcja eksportowania zgromadzonych danych do Excela
    \item System autoryzacji użytkownika
    \item Możliwość wykorzystania aplikacji do celów dydaktycznych
\end{itemize}

Wymaganie funkcjonalne

\begin{itemize}
    \item Możliwość zapisywania roślin do bazy
    \item Możliwość wysyłania, edytowania, jak i zarządzania formularzami
    \item Możliwość zarządzania swoim kontem
    \item Możliwość zarządzania grupami ćwiczeniowymi
    \item Eksport danych


\end{itemize}


\subsection{Użyteczność projektu FloraTer}



